\begin{paralelo}

\capitulo
{Capítulo dieciséis}
%
{Caibidiol a sédeug}

\bi
{Al día siguiente había feria en la aldea. Séadna estaba en la feria con su
cargamento de zapatos. Micil estaba de pie junto al cargamento. La madre de
Micil estaba en el mercado vendiendo un cochino gordo y comprando un cochinillo.
Seán el Zocato estaba en la feria, con un gran hato de vacas escosas traído
desde el monte para vender. Máire la Corta estaba en la feria acompañando a su
padre. El recaudador estaba en la feria, tan mofletudo, tan narigudo, tan
arrogante, tan ávido en su mirada, tan panzón, tan ancho de pantorrillas, tan
seco como siempre fue Seán el de la Feria. Si lo vieras dirigiéndose a ti,
pensarías que tenía una orden en el bolsillo contra ti. Si se te ocurriera
saludarlo, te miraría como si fueras a pegarle.}
%
{Lar na mháireach a bhí chugainn, bhí aonach sa tsráid. Bhí Séadna ar an aonach
le h-ualach bróg. Bhí Micil ar an aonach ’na sheasamh leis an ualach. Bhí
máthair Mhicil ar an aonach ag díol muice raimhre agus ag ceannach céise. Bhí
Seághan Ceatach ar an aonach, agus stoc mór de bhuaibh seasga aige le díol ó’n
gcnoc. Bhí Máire Ghearra ar an aonach i dteannta a h-athar. Bhí an báille ar an
aonach, chómh plucach, chómh caincíneach, chómh mórchúiseach, chómh
géar-shúileach, chómh tárr-leathan, chómh colpach, chómh tur agus bhí Seághan an
Aonaigh riamh. Dá bhfeicfeá ag déanamh ort é, ba dhóigh leat air gurab amhlaidh
a bhí bharántas ’na phóca aige ad’ choinnibh. Dá mba ná déanfá ach beannughadh
dhó, d’fheuchfadh sé ort mar a fheuchfadh sé ar dhuine a bhéadh chun a
bhuailte.}

\bi
{Había todo tipo de caballos, en la misma abundancia que aquel primer día que
Séadna había ido para comprar un caballo y una vaca lechera. Había malabaristas,
había bailarines, había cantantes, había jugadores de cartas, había carteristas.
Había caldereros\footnote{Un pueblo itinerante, similar a los ``quinquis'',
``quincalleros'' o ``mercheros'' de la península Ibérica. Debido a su estilo de
vida a veces eran confundidos con los gitanos, aunque la mayoría no está
étnicamente relacionada con el pueblo romaní. En semejanza con los ``quinquis'',
hablaban una suerte de lengua mixta basada en el gaélico, denominada ``Shelta''
o ``Gammon'', con un fuerte sustrato romaní y fundamentalmente generada de
manera similar al ``vesre'' del lunfardo argentino.} en todas direcciones, aquí
y allá, y eran conflictivos, chulos, maleducados, irrespetuosos y malhablados.
Ellos, sus mujeres y sus hijos estaban tan a la gresca que parecía que iban a
matarse, pero a pesar de todo no se mataron.}
%
{Bhí an uile shaghas eachradh ann, chómh h-iomadamhail agus bhí an chéad lá úd a
tháinig Séadna ann chun capaill agus bó bhainne do cheannach. Bhí lucht cleas
ann, agus lucht rinnce, agus lucht ceóil, agus lucht cartaí, agus lucht pócaí do
phiocadh. Bhí tincéirí ann as gach áird idir chian agus cómhgar, agus is iad a
bhí go buartha agus go bladhmanach, go droch mhúinte, go droch bhéasach agus go
droch labhartha. Iad féin agus a mná agus a gclann ag dul i gcochall a chéile
gur dhóigh leat go maireóbhaidís a chéile, agus ’na thaobh san ná marbhuighdís.}

\bi
{Había trileros. Sin embargo, el trilero de Séadna no estaba entre ellos, o si
lo estaba, Séadna no consiguió dar con él.}
%
{Bhí lucht méaracán ann. Ach má ’seadh, ní raibh fear méaracán Shéadna ortha, nó
má bhí, ní bhfuair Séadna aon radharc air.}

\bi
{Se corrió la carrera, como la otra vez. Todos estaban mirando. Cuando terminó,
todos corrieron y gritaron, pero Séadna ni corrió ni gritó.}
%
{Do ritheadh an rás, fé mar a ritheadh an chéad lá. Bhí gach aoinne ag faire
air. Nuair a bhí sé críochnuighthe \pagina{134} bhí gach aoinne ag ruith agus
gach aoinne ag liúighrigh, ach má bhí, níor rith Séadna, ná níor liúigh sé.}

\bi
{Apenas la carrera quedó a un lado, surgió una pelea entre un par de caldereros
a causa de un ronzal de burro. Un calderero que era más fuerte que el resto se
metió entre ellos de un salto. Los separó y se llevó para sí el ronzal.}
%
{Ní túisge a bhí an rás í leath-taoibh ’ná d’éirigh troid idir bheirt tíncéirí
mar gheall ar cheannrach asail. Do phreab tíncéir ba threise ná aoinne acu
eatortha isteach. Do chuir sé ó chéile iad agus do thóg sé féin an cheannrach.}

\bi
{Mientras tanto, Séadna oyó a los hombres de los alrededores susurrar.}
%
{Le n-a linn sin d’airigh Séadna na daoine ’na thímpal ag cogarnaigh.}

\bi
{“¡Mirad! ¡Mirad! ¡Mirad!” dijeron. Miró en la dirección en la que ellos estaban
mirando. ¡A quienes vería acercándose al parque feria, con la feria haciéndoles
pasillo, sino a la pareja--Sadhbh y el extraño señor!}
%
{“Feuch! feuch! feuch!” ar siad. D’fheuch sé sa treó i n-a rabhadar-san ag
feuchaint. Cé chífeadh sé ag gabháil anuas lár páirce an aonaigh, agus an
t-aonach ag déanamh slíghe dhóibh, ach an bheirt--Sadhbh agus an duine uasal
iasachta!}

\bi
{Sadhbh llevaba un fulgurante vestido carmesí, de la cabeza a los pies. Él
llevaba un traje de paño, iba limpio y afeitado, era bien formado, apuesto, bien
nutrido, fuerte y con buena piel. A Séadna se le abrieron los ojos como plato
cuando se acercaron. ¡Era el mismo señor al que rechazó dar dinero y al que
llamó “pícaro holgazán”!}
%
{Bhí culaith chraoidhearg ar dearg-lasadh ar Shadhbh, ó mhullach talamh. Bhí
culaith éadaigh uasail air-sean, agus isé a bhí go piocaithe bearrtha, go cúmtha
córach cothuighthe cumasach deagh-chroicinn. Do leath a shúile glan ar Shéadna
nuair a thánadar ’na chómhgar. B’é an duine uasal céadna é ar ar eitigh sé an
t-airgead agus ar ar thug sé “cladhaire díomhaoin”!}

\bi
{No sabía qué debería de decir o hacer. Se limitó a seguir callado y escuchar.
Ellos pasaron, parque abajo, a una distancia de tres azadas\footnote{Alrededor
de 5 metros. El \glosa{rámhainn}, ``azada'', era una medida derivada de la
longitud del mango de la azada, equivalente a 5 pies y medio según el
diccionario de Patrick Dinneen.}, sin mirarlo, sin darse lo más mínimo por
aludidos. Fueron a la otra parte del parque, con la gente abriéndoles paso y
señalándolos con los dedos, y meneando las cabezas, y haciendo aspavientos.
Cuando el calderero grandullón los vio, se detuvo a observarles, con la brida
del burro en el antebrazo. Cuando hubieron pasado, los siguió y les tiró la
brida como si fuera a pegarles, pero no lo hizo, ni ellos lo notaron, pero
parecía que a la gente que los miraba por diversión se le había caído el alma de
golpe.}
%
{Ní fheidir sé ó thalamh an domhain cad ba mhaith dhó a rádh ná a dhéanamh. Níor
dhéin sé ach stad mar a raibh aige agus éisteacht. Do bhuaileadar thairis, an
pháirc síos, i ngoireacht trí ráinní dhó, gan feuchaint air, gan é thabhairt fé
ndeara ach chómh beag agus dá mba ná béadh sé ann i n-aon chor. Do bhuaileadar
suas ar an dtaobh eile de’n pháirc, na daoine ag osgailt na slíghe rómpa agus
ansan ag síneadh na méar fútha, agus ag crothadh a gceann, agus ag dul ins na
tríthíbh. Nuair a chonaic an tíncéir mór iad do stad sé ag feuchaint ortha, agus
srian a asail ar a chuislinn aige. Nuair a bhíodar imthighthe thairis d’éaluigh
sé ’na ndiaigh agus tharaing sé an tsrian ortha fé mar a bhéadh sé chun a
mbuailte, ach \pagina{135} ní baoghal gur bhuail, ná gur mhothuigheadar é, ach
ba dhóigh leat go dtuitfeadh an t-anam tur te as na daoine a bhí ag feuchaint ar
an spórt.}

\bi
{Seádna no se divertía. Estaba tremendamente sorprendido.}
%
{Ní bhfuair Séadna aon tsult ann. Bhí iomarca iongnadh air.}

\bi
{“Micil,” le dijo a Micil, “sube tan rápido como te permitan tus piernas, y dile
a Diarmaid el Canoso que tengo que hablar con él enseguida.}
%
{“A Mhichíl,” ar seisean le Micil, “imthigh suas chómh géar agus tá sé ad’
chosaibh, agus abair le Diarmuid Liath go n-oirean dom labhairt láithreach
leis.”}

\bi
{Micil fue. Se encontró a Diarmaid antes de llegar a la mitad del parque, y
volvieron.}
%
{Do ghluais Micil. Sul a raibh sé leath na páirce suas do bhuail Diarmuid uime,
agus d’fhilleadar.}

\bi
{“Quién es ese que está junto a Sadhbh?” dijo Séadna.}
%
{“Cé h-é sin i n-aonfheacht le Sadhbh?” arsa Séadna.}

\bi
{“Bueno, Séadna,” dijo Diarmaid, “no lo conozco de nada, pero es un señor de al
lado de la ciudad.”}
%
{“Ambasa, a Shéadna,” arsa Diarmuid, “ní’l puínn aithne agam-sa air, ach gur
duine uasal é ó i n-aice an bhaile mhóir.”}

\bi
{“¿Cuál es su nombre?”}
%
{“Cad é an ainim atá air?”}

\bi
{“Síogaí \footnote{\glosa{Síogaí} puede hacer referencia a ``enclenque'',
``precoz'' o ``elfo''.} Mac Giolla Phádraig le llamó su gente.”}
%
{“Síogaidhe Mac Giolla Phádraig a thugaid a mhuintir air.”}

\bi
{“¿Quién es su gente?”}
%
{“Cé h-iad a mhuintir?”}

\bi
{“Otros tres señores que vinieron con él.”}
%
{“Triúr eile uaisle a tháinig le n-a chois.”}

\bi
{“¿Por qué están aquí?”}
%
{“Cad a thug anso iad?”}

\bi
{“Han venido a la feria.”}
%
{“Thánadar ar an aonach.”}

\bi
{“¿Para qué?”}
%
{“Cad chuige?”}

\bi
{“Para comprar caballería para el rey.”}
%
{“Ag ceannach eachradh do’n rígh.”}

\bi
{“¿Cuándo vinieron?”}
%
{“Cathain a thánadar?”}

\bi
{“La tarde de antes de ayer.”}
%
{“Um thráthnóna árú indé.”}

\bi
{“¿Dónde han pasado el tiempo desde entonces?”}
%
{“Cár chaitheadar an aimsir ó shin?”}

\bi
{“Han estado fuera la mayor parte del día, pero la noche la han pasado en mi
casa.”}
%
{“Bhídís amuich formhór an lae, ach is agam-sa a thugaidís an oídhche.”}

\bi
{“¿Cuáles son sus intenciones para con Sadhbh?”}
%
{“Cad é an fuadar é seo fé Shadhbh?”}

\bi
{“Se ha cerrado un compromiso entre ella y Síogaí Mac Giolla Phádraig.”}
%
{“Cleamhnas atá socair idir í féin agus Síogaidhe Mac Giolla Phádraig.”}

\bi
{“¿Cómo sabes que el señor no tiene ya mujer?”}
%
{\pagina{136} “Cá bhfios duit ná fuil bean cheana ag an nduine uasal san?”}

\bi
{“Eso mismo dijo el cura anoche cuando fui a hablar con él. Pero le dije que tan
sólo necesitaba permiso para que los casara otro cura en la ciudad. Sin duda, él
no pediría ese permiso si ya estuviera casado y con mujer en la ciudad.”}
%
{“Sin é díreach adúbhairt an sagart aréir nuair a bhíos ag caint leis. Ach
dúbhart-sa leis ná raibh uaim ach cead dh’fhághail uaidh do shagart éigin sa
bhaile mhór chun iad a phósadh. Gan amhras, ní iarfadh sé an cead san dá mbéadh
sé pósta agus bean cheana sa bhaile mhór aige.”}

\bi
{“Entiendo,” dijo Séadna. “¿Quién arregló el compromiso?”}
%
{“Tuigim,” arsa Séadna. “Cé dhein an cleamhnas?”}

\bi
{“Resulta que estaban bromeando y pasando el rato la primera noche. Se estaban
azuzando entre ellos a ver quién de ellos preferiría casarse con Sadhbh.--’Lo
echaremos a suerte,’ dijo uno de ellos.--’Puede que ella no acepte al que le
toque,’ dijo otro de ellos. Se lo preguntaron a ella.--’Lo aceptaré,’ dijo ella,
‘si la suerte recae en un hombre que me guste.’ Tal cosa les satisfizo
enormemente. Lo echaron a suertes, y le tocó al hombre que viste a su lado hace
un rato. Todos pensábamos que estaban de broma, pero por mi madre que él lo
decía en serio. Cuando Sadhbh consideró retirarlo, ‘Bueno, niña,’ dijo él, ‘ese
no es el trato. Dijiste que aceptarías al que le tocase, si te gustaba aquél en
quien recayera la suerte. Acéptame ahora, o dime que no te gusto.’ Ése fue el
fin de la discusión y se cerró el compromiso.”}
%
{“Is amhlaidh a bhíodar ag magadh agus ag caitheamh aimsire dhóibh féin an chéad
oídhche. Gach aoinne acu ’ghá áiteamh ar an gcuid eile gur thúisge a phósfadh
Sadhbh é féin ’ná aoinne dhíobh-san.–‘Cuirimís ar chrannaibh é,’ arsa duine
acu.--‘B’fhéidir ná tógfadh sí an t-é go dtuitfeadh an crann air,’ arsa duine
eile acu. Chuireadar chuici an cheist.--‘Tógfad,’ ar sise, ‘má thuitean an crann
ar an bhfear a thaithnfidh liom.’ Fuaradar go léir ana shult sa méid sin. Do
cuireadh ar chrannaibh é, agus do thuit an crann ar an bhfear a chonaicís le n-a
cois ó chianaibh. Cheapamar uile ná raibh ann ach magadh, ach am briathar gur
ghlac seisean de chroídhe dháiríríbh é. Nuair a mheas Sadhbh tarang as, ‘Ambasa,
a ’nghean ó,’ ar seisean, ‘ní dhéanfaidh san an gnó dhuit. Dúbhraís go dtógfá an
t-é air go dtuitfeadh an crann, dá dtuitfeadh an crann ar an bhfear a
thaithnfeadh leat. Tóg mé anois, nó abair ná taithnim leat.’ B’é deire an
aighnis é gur déineadh an cleamhnas.”}

\bi
{“Se han comprado muchos caballos para el rey?” dijo Séadna.}
%
{“Ar ceannuigheadh puínn capall do’n rígh?” arsa Séadna.}

\bi
{“La noche que llegaron,” dijo Diarmaid, “me dieron, para que la guardara, una
gran caja de hierro llena hasta arriba de oro amarillo. Tuve que cargarla con
las dos manos. Esta mañana se llenaron los bolsillos con ella, y salieron.
Cuando hubieron comprado y pagado una parte de los caballos, ellos y sus
sirvientes se pusieron en camino, volvieron y cargaron más oro, y compraron más.
Al final la caja quedó vacía. Cuando estaban pagando el último lote, les
faltaban trescientas libras. Yo no las tenía a mano, pero sí Sadhbh, y se las
prestó hasta que fueran juntos a la ciudad.”}
%
{“An oídhche a thánadar,” arsa Diarmuid, “thugadar dhom, le cur i gcoimeád,
bosca mór iarainn agus é lán go bara d’ór bhuídhe. Bhí muirighean mo dhá lámh
ann. Ar maidin indiu do líonadar a bpócaí as, ag \pagina{137} gabháil amach
dóibh. Nuair a bhíodh raint capall ceannuighthe acu agus díolta asta, agus iad
féin agus a ngiollaí curtha ar bóthar acu, d’fhillidís agus bheiridís tuille
de’n ór leó, agus cheannuighdís tuille. Fé dheire bhí an bosca folamh. Nuair a
bhíodar ag díol as an raint déanach, bhí trí chéad púnt i n-easnamh ortha. Ní
raibh sé oireamhnach agam-sa, ach bhí sé ag Sadhbh, agus thug sí dhóibh é ar
iasacht go dtí go mbeidís go léir i bhfochair a chéile sa bhaile mhór.”}

\bi
{“Micil,” dijo Séadna, “llámame al alguacil. Está en la feria.”}
%
{“A Mhichíl,” arsa Séadna, “glaoidh ar an mbáille chúgam. Tá sé ar an aonach.”}

\bi
{“Está arriba,” dijo Micil, “hablando con Seán Ó Dálaigh el Barriga. Estará
contigo enseguida.”}
%
{“Sin é thuas é,” arsa Micil, “ag caint le Seághan Bolg ua Dála. Beidh sé anuas
chúgat láithreach agam.”}

\bi
{Llegó el alguacil.}
%
{Tháinig an báille.}

\bi
{“¿Tienes muchos hombres?” dijo Séadna.}
%
{“An ’mó fear agat?” arsa Séadna.}

\bi
{“Sólo veintiuno,” dijo el alguacil.}
%
{“Ní’l ach fear agus fiche,” arsa an báille.}

\bi
{“Reúnelos inmediatamente en torno a la casa de Diarmaid el Canoso,” dijo
Séadna. Hay cuatro granujas que están estafando en la feria.”}
%
{“Cruinnigh iad láithreach tímpal tíghe Dhiarmud’ Léith,” arsa Séadna. Tá
ceathrar bitheamhnach ann agus tá an t-aonach creachta acu.”}

\bi
{El alguacil dio un silbido y se puso en marcha. Diarmaid casi se cae.}
%
{Chuir an báille fead as agus phreab sé chun siúbhail. Is beag ná gur thuit
Diarmuid.}

\bi
{“Mejor será que no te pases por casa todavía,” dijo Séadna. “No van sin sables,
y si la cosa se pone fea podría correr la sangre. Déjaselos a Cormac. A veces
hace un truco con esa vara de endrino y tumba al suelo a hombres fuertes.}
%
{“Is fearra dhuit gan dul fé dhéin an tíghe go fóil,” arsa Séadna. “Ní’l siad
súd gan arm faobhair, agus má théidhean an sgéal dian ortha béidh fuil acu. Fág
fé Chormac iad. Tá cleas ar an mbata draighin úd aige a bhain fear láidir d’á
bhonnaibh go minic.”}

\bi
{“¿Cómo sabes que son granujas?” dijo Diarmaid.}
%
{“Cá bhfios duit an bitheamhnaigh iad?” arsa Diarmuid.}

\bi
{“Ya conocía de antes a uno de ellos. Aquel tipo con el que iba Sadhbh por la
feria hace un rato, vino buscando que le prestara dinero hace unos cuantos años.
Cuando lo rechacé, dijo que tenía hambre. No lo creí, y él supo que no lo creí.
Hace un rato fingió no conocerme, pero me conoce igual de bien que yo lo conozco
a él. Si Cormac da con él pondrá fin a sus correrías y su nobleza por una
temporada.”}
%
{“Sean-aithne bheith agam ar dhuine acu. An fear úd a bhí le Sadhbh ag siúl an
aonaigh ó chianaibh, tháinig sé ag lorg airgid ar iasacht chúgam tá raint
bliaghanta ó shin ann. Nuair a eitigheas an t-airgead air, dúbhairt sé go raibh
ocras air. Níor chreideas focal uaidh, agus bhí a fhios aige nár chreideas. Do
leig sé air ó chianaibh \pagina{138} nár aithin sé mé, ach d’aithin chómh maith
díreach agus d’aithnigheas-sa é. Má thagan Cormac suas leis curfar deire le n-a
chúrsaíbh agus le n-a chuid uaisleachta go ceann tamaill.”}

\bi
{Al rato oyeron un grito desgarrador cerca de la casa de Diarmaid. Diarmaid
perdió la paciencia.}
%
{Le n-a linn sin d’airigheadar an liúgh fhiaigh i dtreó tíghe Dhiarmuda suas. Do
bhris ar an bhfoidhne ag Diarmuid.}

\bi
{“¡Oh!” dijo. “¡Entre todos van a matar a la pobre Sadhbh!” Y el pobre hombre
corrió tanto como fue capaz.}
%
{“Ó!” ar seisean. “Marbhóchar Sadhbh bhocht eatortha!” Agus do rith sé chómh
maith agus a bhí rith ag an nduine mbocht.}

\bi
{Séadna lo cogió de la muñeca. “No temas por ella,” dijo, “y hazlo por ti mismo.
La feria se habrá reunido allí enseguida. Cualquiera que haya perdido algo por
mano de esos, estará allí hostigándolos. Es mejor que te quedes al margen, no
sea que alguien diga que tenías algún asunto turbio, y que se vuelvan contra
ti.”}
%
{Do rug Séadna ar chuislinn air. “Ní’l baoghal uirthi,” ar seisean, “ach ní mar
sin duit-se. Béidh an t-aonach bailighthe ansúd láithreach. Ní’l aoinne atá
caillte leó súd ná béidh ag cur ortha. Is fearr as an slígh thusa, le h-eagla go
ndéarfadh duine éigin go raibh rún a ngnótha agat, agus go n-iompóchadh na
daoine ort.”}

\bi
{“¡Dios me asista!” dijo Diarmaid. “¿Qué les hizo venir a mi?”}
%
{“Dia le m’anam!” arsa Diarmuid. “Cad a chas am’ threó iad i n-aon chor?”}

\bi
{“El dinero de Sadhbh,” dijo Séadna. “Era su plan para conseguirlo.”}
%
{“Do chas airgead Shadhbh,” arsa Séadna. “Ní raibh aon bheart eile acu le n-a
dtiocfaidís air.”}

\bi
{“Los gritos han cesado. Se están calmando. Vamos,” dijo Diarmaid.}
%
{“Tá an liúighreach ag stad. Táid siad ag dul chun suaimhnis. Téidhmís suas,”
arsa Diarmuid.}

\bi
{“¿Al final se han vendido los zapatos, Micil?” dijo Séadna.}
%
{“An bhfuil deire na mbróg díolta, a Mhichíl?” arsa Séadna.}

\bi
{“Sí, salvo unos pocos,” dijo Micil.}
%
{“Tá, ach beagán,” arsa Micil.}

\bi
{“Si es así, toma el caballo y llévalo a casa,” dijo Séadna.}
%
{“Gaibh an capall, má ’seadh, agus comáin leat abhaile,” arsa Séadna.}

\end{paralelo}
